%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{25.9cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-21mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

% Couleurs :
\definecolor{blanc}{rgb}{1.0, 1.0, 1.0}
\definecolor{gris}{rgb}{0.8, 0.8, 0.8}
\definecolor{grisfonce}{rgb}{0.7, 0.7, 0.7}
\definecolor{vert}{rgb}{0.2, 0.6, 0.2}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.8, 0.2, 0.0}
%\definecolor{bleu}{rgb}{0.0, 0.5, 0.7}
\definecolor{bleu}{rgb}{0.2, 0.4, 0.6}
\definecolor{experimental}{rgb}{0.6, 0.7, 0.4}
\definecolor{numerique}{rgb}{0.8, 0.2, 0.0}
\definecolor{theorique}{rgb}{0.0, 0.5, 0.7}

% Chemin d'accès des figures :
\graphicspath{{../FIGURES/}{Figures/}{Abstract/}}

\input{mymacros}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}{../TD_Fluides/Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 9.0 : Perte de charge singulière a travers un élargissement brusque.
  								}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque d'une canalisation dont la section varie de $S_1$ à $S_2$ avec $S_2>S_1$.
L'\'ecoulement en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
 en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_2/S_1 < 1$ le rapport des sections.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

On considère un volume de contrôle $\Omega$ comme représenté sur la figure, dont la frontière est 
$\partial \Omega = \Gamma_1 \cup \Gamma_2 \cup \Sigma_1 \cup \Sigma_2 \cup \Sigma_l$ ; ici 
$\Gamma_1$ et $\Gamma _2$ sont l'entrée et la sortie,  $\Sigma_1$ et $\Sigma_2$ les parois latérales 
en amont et en aval, et $\Sigma_f$ la surface frontale au niveau du raccord (d'aire $S_2-S_1$).



\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(77, 24){\small $(\Omega)$}
      \put(10, 8){\small $\Gamma_1$}
      \put(83, 0){\small $\Gamma_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma_2$}
      \put(16, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(23, 25){\small $\Sigma_f$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
  %    \put(120, 8){\small ${ \Gamma}_1$}
%      \put(132, 6){\small ${ \Gamma}_1'$}
  %    \put(193, 0){\small ${ \Gamma}_2$}
   %   \put(160, 31){\small $\Sigma_2$}
    %  \put(128, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Elargissement brusque dans une conduite : 
 $(a)$ sch\'ema global et identification du volume de contrôle $\Omega$ et des différentes parties 
  de sa frontière, et  $(b)$ et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement.}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}


\begin{enumerate}

\item Ecrire le bilan intégral de masse, en déduire $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s=S_2/S_1$.

\item Justifiez qu'immédiatement avant l'élargissement la vitesse est $u'_1 \approx u_1$ et la pression $p'_1 \approx p_1$.

\item En vous basant sur les notions vues en cours, justifiez que la pression dans la zone de recirculation est uniforme et égale à $p_1$.


\item Ecrire le bilan intégral de quantité de mouvement.

\item A partir des relations précédentes déduire $p_1-p_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.

\item En déduire une expression de la perte de charge $\Delta_1^2= (p_1+\rho u_1^2/2)- (p_2+\rho u_2^2/2)$ puis du coefficient de perte de charge singulière défini par $K = \frac{\Delta_1^2}{\frac{1}{2} \rho u_1^2}  $.

\item Que prédisent les relations précédentes dans le cas $S_2 \gg S_1$ correspondant au cas où la canalisation débouche dans un récipient de grande dimension ? Comparez avec le résultat qu'on aurait si la dissipation pouvait être négligée. Expliquez physiquement.


\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

